\chapter{Introdução}
\section{Internet das coisas}
A internet vem mudando muito desde sua criação até os dias atuais, ela deixou de ser somente um sistema de partilha de conhecimento para se tornar uma estrutura voltada para serviços. 

Com o enorme crescimento do número de serviços oferecidos na internet, em grande parte devido a popularização dos smartphones que fez com que estes serviços ficassem altamente acessíveis, criou-se uma necessidade do avanço de tecnologia para comunicação entre dispositivos (M2M  do inglês Machine to Machine) o que por sua vez fez com que os custos de se adicionar comunicação aos dispositivos caísse.

Atualmente a maior parte do tráfego da internet não é mais humano e sim criado pelos dispositivos na rede que compartilham dinamicamente uma grande quantidade de dados entre si como você pode ver na Figura \ref{fig:trafego}.

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 1]{trafego_homem_maquina.png}
\caption{Distribuição das fontes de tráfego da internet}
\label{fig:trafego}
\end{figure}

O termo internet das coisas (IoT don inglês Internet of Things) surge para tratar  dessa revolução na internet onde, as coisas os itens do dia a dia como automóveis, roupas, pulseiras, fechaduras, eletrodomésticos, entre outros tem capacidade de se comunicar e gerar enormes quantidades de dados que podem ser tratados, analisados e armazenados para nos auxilar tanto nas coisas mais rotineiras quanto nas mais complexas.

Segundo Mark weiser  
A computação ubíqua é a terceira onda da computação que está apenas começando. primeiro tivemos os mainframes compartilhados por várias pessoas. estamos na era da computação pessoal com pessoas e máquinas se estranhando umas com às outras. A seguir vem a computação ubíqua a era da tecnologia "calma" quando a tecnologia recua para o plano de fundo de nossas vidas. Futuramente a internet se tornará tão comum e parte de nosso cotiano que nem mesmo perceberemos que estamos utilizando ou que os dispositivos que nos auxiliam estão utilizando a internet.


Com a internet das coisas nós teremos então uma ligação dos dispositivos entre si, dispositivos com os serviços e dispositivos com os humanos,  poderemos assim monitorar e enviar nossos dados biomédicos através de sensores nas nossas vestimentas a nossos médicos em tempo real para que estes possam dar diagnósticos precisos de nossas doenças, os carros ponderam se comunicar entre si e com as avenidas para evitar engarrafamentos e até colisões em trânsito, nossa casa poderá se ajustar aos nossos gostos e necessidades consultando quem sabe redes sociais, enfim as possibilidades são incontáveis.


\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 1]{usuarios_coisas.png}
\caption{Ligação entre usuários e coisas na internet das coisas}
\label{fig:iot}
\end{figure}

Nada mais natural que a internet das coisas chegasse também ao mercado de segurança eletrônica, hoje já existem sistemas capazes de enviar imagens em tempo real de circuitos de câmeras e saber quem entra e quem sai de um local, é possível também  liberar ou proibir o acesso de pessoas via internet para que um funcionário de uma empresa por exemplo tenha acesso ou não ao almoxarifado. Com a evolução dos smartsphones que hoje já podem vir com a tecnologia NFC é possível utilizar o próprio aparelho para como chave de acesso a determinado local já que existem vários sistemas de controle baseados nesta tecnologia, dando assim mais mobilidade por exemplo a membros de um condomínio.

\section{Motivação}
Devido a questões de segurança atualmente é necessário em diversas empresas e residências o uso de um sistema de controle de acesso, é hoje comum vermos controle de acesso em clubes, academias, faculdades e residências. Os métodos mais comuns de controle de acesso são por meio de biometria, como impressão digital e escaneamento da Íris, e por meio de cartões sejam ele magnético ou RFID. Geralmente esse sistema é composto por catracas ou sistemas de fechaduras para portas que se comunicam como um computador por meio de rede Ethernet ou não tem comunicação alguma e armazenam os dados dos clientes em uma memória interna. Neste trabalho me proponho a fazer um controle de acesso que utiliza como chave o cartão RFID e se comunica com o computador servidor através de rede WI-FI.

Neste sistema o computador deve através protocolo TCP se comunicar com um ou mais atuadores do controle de acesso e a partir da chave de identificação proveniente do cartão do usuário checar em suas regras se esse usuário pode ou não ter acesso a determinado local, assim cada usuário deverá ser inserido no centro de controle que controlará todos os pontos de controle de acesso, deverá ainda ser adicionado as regras de acesso vinculadas a cada usuário.

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 0.5]{diagrama_computador_e_acessos.jpg}
\caption{Ligação entre usuários e coisas na internet das coisas}
\label{fig:computador_acessos}
\end{figure}


Com o sistema proposto um único servidor é necessário para controlar diversos pontos de acessos em qualquer lugar do mundo basta que os pontos de acesso tenham comunicação com a internet por meio de uma rede WIFI. Com isso um funcionário de uma empresa multinacional por exemplo poderá visitar cada filial local de sua empresa e ter seu acesso liberado sem que seja necessário uma configuração local para liberação de seu acesso. O sistema conta ainda com arquivos de histórico de acesso a cada um dos pontos de acesso sendo assim possível verificar quem teve acesso a determinado ponto e quando isso ocorreu.

No caso de etiquetas RFID existem dois principais tipos de ataque o ataque físico no qual o atacante tem de ter contato direto com o cartão e o ataque de captura de tráfego de dados onde as informações do cartão são interceptadas durante a comunicação com o leitor.
